\section{IEEE 802.3 (Ethernet)}

\subsection{Skupina standardov IEEE 802}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{diagram_ieee802.pdf}
% \include{diagram_ieee802.tex}
\caption{Drevesna hierarhična struktura IEEE standardov \label{diagram802}}
\end{figure}

IEEE 802 je družina omrežnih standardov, ki jih ureja IEEE. Mednje spada mnogo
skupin standardov, najpomembnejši skupini sta IEEE 802.3 (Ethernet) ter IEEE
802.11 (Wi-Fi).

Skupina standardov 802.3 vsebuje standarde, ki določajo protokole za
povezovanje vozlišč preko medijev kot so: parica (ang. \emph{Twisted pair}),
optično vlakno (ang. \emph{Optical fibre}), koaksialni kabel
(ang. \emph{Coaxial cable}) ipd.
V to skupino sodijo standardi: 802.3i, 802.3u, 802.3ab ipd.

Standard 802.3i definira komunikacijski protokol 10BASE-T. Ta protokol poteka
preko dveh paric s hitrostjo 10 Mbps ter lahko deluje v obeh smereh hkrati
(ang. \emph{full duplex}).

Hitrost prenosa 10 Mbps je za leto 2021 precej majhna. Kljub temu 10BASE-T
podatkovni prenos še vedno podpira večina mrežnih naprav (računalniki,
stikala, usmerjevalniki, tiskalniki, skenerji ipd.).
Poleg 10BASE-T večina mrežnih naprav podpira tudi 100BASE-TX (definiran v
standardu IEEE 802.3u, hitrost 100 Mbps) ter 1000BASE-T (definiran v
standardu 802.3ab, hitrost 1000 Mbps oz. 1 Gbps).
Naprave, ki podpirajo te tri protokole so pogosto označene z
``10/100/1000'' \parencite{spurgeon00}.

Drevesna hierarhična struktura IEEE standardov je prikazana
na sliki \ref{diagram802}.



\subsection{Fizična plast}

\begin{figure}[ht]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/rj45_socket.jpg}
  \caption{Vtičnica}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/rj45_plug.jpg}
  \caption{Vtič}
\end{subfigure}
  \caption{RJ45\label{rj45}}
\end{figure}


Protokola 10BASE-T ter 100BASE-TX potekata preko enake fizične plasti in sicer
preko dveh paric z impedancama po 100 $\Omega$. Vsaka parica je namenjena
prenosu v eno smer. Za oba protokola je uporabljeni isti konektor -- RJ45, ki
je prikazan na sliki \ref{rj45}. RJ45 ima 8 kontaktov. Protokola 10BASE-T
in 100BASE-TX uporabljeni le štiri kontakte.

Fizična plast za 1000BASE-T je zelo podobna, vendar potrebuje 4 parice ter vseh
8 kontaktov na RJ45 konektorju. Za razliko od 10BASE-T ter 100BASE-TX, ki
uporabljata le eno parico za vsako smer, 1000BASE-T uporablja vse štiri parice
v obe smeri istočasno. Vsaka parica prenaša podatke v obe smeri hkrati.

Poleg RJ45 konektorja standard 802.3 zahteva tudi izolacijo s transformatorjem
v razmerju 1:1 ter filtrom izvedenim z dušilko. Ta kombinacija tuljav se
imenuje \emph{magnetics} \parencite{ftdi-ethernet}, slika \ref{magnetics}.

Transformator izloči enosmerno (DC) komponento signala. To omogoča varno
komunikacijo med dvema napravama na različnih napetostnih potencialih.

Dušilka izloči sofazni signal. To so npr. različne motnje, ki se pojavijo na
obeh žicah v parici.

\begin{figure}[ht]
\begin{subfigure}{.6\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/2transformers.png}
  \caption{Verzija za dve parici}
  % \label{fig:sub-first}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/4transformers.png}
  \caption{Verzija za štiri parice}
  % \label{fig:sub-second}
\end{subfigure}
  \caption{Magnetics\label{magnetics}}
% \label{fig:fig}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}

Nekateri protokoli uporabljajo tudi druge fizične plasti. Npr. 100BASE-FX
komunicira preko optičnih vlaken.



\subsection{Paketi}

\begin{table}[h!]

\vspace{2\baselineskip}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c}
\hline
ime polja & preamble & SOF & destination MAC & source MAC & \\
\hline
število bajtov & 7 & 1 & 6 & 6 & \\
\hline
\end{tabular}

\vspace{\baselineskip}

\hfill\begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
\hline
(optional) 802.1Q tag & Ethertype & Payload & CRC & IPG \\
\hline
(4) & 2 & 46‑1500 & 4 & 12 \\
\hline
\end{tabular}

\caption{Ethernet paket (ang. \emph{Ethernet frame})\label{eth_frame}}

\vspace{2\baselineskip}
\end{table}


Podatki se preko Etherneta pošiljajo v obliki paketov (ang. \emph{Ethernet
frame}).

Posamezen paket je sestavljeni iz 72-1530 bajtov (ang. \emph{byte}). Struktura
paketa je prikazana v tabeli \ref{eth_frame}.


Pomen polji je sledeč \parencite{ieee802-3-2018}:

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1ex}
\item preamble -- preambola; vsebuje bajte vrednost 0x55.
  Namenjena je sinhronizaciji sprejemnika.
\item SOF, Start of frame delimiter -- ločilo; njegova vrednost je
  0xd5. Označuje konec preambole (sinhronizacijskega dela).
\item destination MAC -- MAC naslov prejemnika
\item source MAC -- MAC naslov pošiljatelja
\item 802.1Q tag -- značka 802.1Q; uporablja se za VLAN
\item Ethertype -- vsebuje informacijo o tem, kaj se nahaja v polju Payload
\item Payload -- vsebuje podatke, ki jih pošiljamo (IPv4, IPv6, ARP ipd.)
\item CRC, Cyclic redundancy check -- ciklična kontrolna vsota, namenjena
  odkrivanju napak pri prenosu
\item IPG, Interpacket gap -- označuje minimalen premor med dvema paketoma.
\end{itemize}

Pri pošiljanju polj z več bajti je pomemben njihov vrstni red. Če imamo polje,
ki vsebuje 16-bitno številko (npr. Ethertype) in želimo poslati
številko 0x0800 imamo dve možnosti.
Najprej lahko pošljemo bolj pomemben bajt (ang. \emph{most significant byte
first}) torej najprej 0x08 nato pa 0x00. Ta vrstni red se imenuje Big endian
vrstni red.
Druga možnost pa je, da pošljemo najprej manj pomemben bajt (ang. \emph{least
significant byte first}) torej najprej 0x00 nato pa 0x08. Ta vrstni red se
imenuje Little endian vrstni red.
V praksi je arhitektura računalnikov ponavadi Little endian, med omrežnimi
protokoli pa prevladuje Big endian vrstni red.
Ethernet pošilja bolj pomemben bajt najprej, torej uporablja Big endian vrstni
red.

Poleg vrstnega reda bajtov pa je pomemben tudi vrstni red bitov znotraj bajta.
Ethernet najprej pošilja manj pomemben bit (ang. \emph{least significant bit
first}).



\subsection{Stikala}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/switch.jpg}
  \caption{Ethernet stikalo\label{switch}}
\end{figure}

Ethernet načeloma povezuje le dve vozlišči (ang. \emph{point to point}).
Če želimo med seboj povezati več vozlišč pa potrebujemo stikalo (ang.
\emph{Ethernet switch}).

Stikalo je naprava, ki ima več priključkov za Ethernet. Običajen konektor je
RJ45. Ethernet stikalo je na sliki \ref{switch}.

Stikalo vsebuje tabelo MAC naslovov (ang. \emph{MAC address table}). Ko po
enem od priključkov dobi paket, preveri ali je MAC naslov pošiljatelja že
zapisan v tabeli.
Če ni, si zapiše MAC naslov skupaj s številko priključka.

Stikalo zatem preveri še MAC naslov prejemnika. Če je naslov že zapisan v
tabeli, potem paket pošlje na ustrezen priključek.
Če MAC naslova prejemnika v tabeli še ni, pa ga pošlje na
vse priključke, razen tega iz katerega je prišel.


\vspace{2\baselineskip}

Stikala lahko delujejo z različnimi protokoli. Običajno so to 10BASE-T,
100BASE-TX ter 1000BASE-T.
To pomeni, da lahko s pomočjo stikala povežemo dve napravi, ki ne govorita
skupnega protokola (npr. naprava, ki podpira samo 10BASE-T ter naprava, ki
podpira samo 1000BASE-T).

V tem primeru lahko konstantno pošiljamo pakete s hitrostjo 1 Gbps na napravo,
ki premore le 10 Mbps. V tem primeru bi bilo stikalo primorano poslati 1 Gbps
skozi povezavo maksimalne hitrosti 10 Mbps. Ker tega ne more narediti, nekatere
pakete preprosto spusti (ang. \emph{dropped packets}). Podobno se lahko zgodi
tudi, če imamo tri priključke z enakimi hitrostmi ter želimo podatke konstantno
pošiljati iz dveh na enega.

To je eden izmed razlogov zaradi katerega potrebujemo višjenivojske protokole
(npr. TCP -- Transmission Control Protocol), da lahko vzpostavimo zanesljivo
komunikacijo.



\subsection{10BASE-T}

Cilj diplomskega dela je implementacija 10BASE-T protokola, zato si ga
podrobneje oglejmo.

Oblika posameznega Ethernet paketa je neodvisna od protokola. Protokoli pa se
razlikujejo v tem, kako pošiljajo bite čez fizičen medij.

Kot smo že prej omenili, 10BASE-T uporablja dve parici -- eno za vsako smer
prenosa podatkov.
10BASE-T za pošiljanje bitov uporablja tri stanja.
V prvem stanju ni napetostne razlike med vodnikoma parice. V drugem stanju je
napetostna razlika pozitivna, v tretjem stanju je negativna.

Glede na to, da je hitrost 10 Mbps, bi lahko $\SI{100}{\nano\second}$ negativne
napetosti pomenilo ``0'', pozitivne napetosti pa ``1''.
Vendar temu ni tako. Če bi poslali veliko zaporednih ničel (ali pa enic), bi
lahko prišlo do težav pri sinhronizaciji sprejemnika
\parencite{eater-manchester14}.
Poleg tega bi stalna vrednost signala ustvarili DC napetostno razliko, ki ne
bi propagirala skozi transformator, slika \ref{magnetics}.

Komunikacijski protokol 10BASE-T zato uporablja kodiranje Manchester.

\newpage


\subsubsection{Kodiranje Manchester}

Kodiranje Manchester nam omogoča pretvorbo poljubnega zaporedja ničel in enic v
zaporedje, ki vsebuje vsaj eno tranzicijo signala na bit.

Deluje tako, da je ničla predstavljena kot prehod iz ``1'' v ``0''.
Enica pa je predstavljena kot prehod iz ``0`` v ``1''.
\parencite{maxim-manchester05}

Na sliki \ref{manchester_timing} je prikazan diagram pošiljanja Manchester
kodiranega bitnega zaporedja ``101001110010''.
Dolžina posameznega razdelka je $\SI{100}{\nano\second}$.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikztimingtable} [
    timing/dslope=0.1,
    timing/coldist=2pt,xscale=1,yscale=1,
  ]
  & \\
  Manchester & Z LH HL LH HL HL LH LH LH HL HL LH HL Z \\
  & \\
  \extracode
  \begin{pgfonlayer}{background}
    \begin{scope}[semithick]
    \vertlines[black, dotted]{1,3,...,25}
    \end{scope}
  \end{pgfonlayer}
  \begin{scope}
    [font =\sffamily\Large, anchor=west]
    \node at (1, -4) {1};
    \node at (3, -4) {0};
    \node at (5, -4) {1};
    \node at (7, -4) {0};
    \node at (9, -4) {0};
    \node at (11, -4) {1};
    \node at (13, -4) {1};
    \node at (15, -4) {1};
    \node at (17, -4) {0};
    \node at (19, -4) {0};
    \node at (21, -4) {1};
    \node at (23, -4) {0};
  \end{scope}
  \end{tikztimingtable}

  \caption{Časovni diagram kodiranja Manchester \label{manchester_timing}}
\end{figure}

Alternativa kodiranju Manchester je, da pošiljamo takt ter podatke po
dveh ločenih paricah.
Prednosti Manchester kodiranja je, da potrebujemo dvakrat manj paric.



\subsubsection{NLP -- Normal link pulse}

Posamezno vozlišče potrebuje tudi mehanizem, s katerim lahko zazna ali je
povezano z drugim vozliščem.

Pri 10BASE-T za to poskrbi NLP -- Normal link pulse. To je pozitiven pulz
dolžine 100 ns \parencite{ieee-link-task-force94}, ki ga vozlišče pošlje vsake
16 $\pm$ 8 ms po TX parici.
Hkrati pa preverja, če dobiva tak signal po RX parici.

Hitrejši Ethernet protokoli uporabljajo razširjen mehanizem NLP-ja v katerem
povedo katere protokole podpirajo. Tako lahko dve vozlišči določita največjo
skupno hitrost (ang. \emph{Autonegotioation}).

